# ğŸ“‹ FICHE MÃ‰MO : DÃ©rivÃ©e de la Fonction Exponentielle

---

## ğŸ¯ FORMULES PRINCIPALES

### Formule de base
```
d/dx [exp(x)] = exp(x)
ou
(eË£)' = eË£
```
**C'est la seule fonction dont la dÃ©rivÃ©e est Ã©gale Ã  elle-mÃªme !**

---

### Formule pour fonction composÃ©e
```
d/dx [exp(u(x))] = u'(x) Ã— exp(u(x))
```

**RÃ¨gle mnÃ©motechnique :**
- DÃ©river l'exponentielle â†’ reste exp(u)
- Multiplier par la dÃ©rivÃ©e interne â†’ u'

---

## ğŸ“Š EXEMPLES TYPIQUES

| Fonction f(x) | DÃ©rivÃ©e f'(x) |
|--------------|---------------|
| exp(x) | exp(x) |
| exp(5x) | 5 Ã— exp(5x) |
| exp(xÂ²) | 2x Ã— exp(xÂ²) |
| exp(2x + 3) | 2 Ã— exp(2x + 3) |
| 3exp(4x) | 12 Ã— exp(4x) |
| exp(-x) | -exp(-x) |

---

## âœ… MÃ‰THODE PAS Ã€ PAS

Pour dÃ©river **exp(u(x))** :

1. **Identifier** u(x) et calculer u'(x)
2. **Appliquer** : f'(x) = u'(x) Ã— exp(u(x))
3. **Simplifier** si possible

**Exemple :** f(x) = exp(3xÂ² + 1)

**RÃ©solution :**
1. u(x) = 3xÂ² + 1
2. u'(x) = 6x
3. f'(x) = 6x Ã— exp(3xÂ² + 1)

---

## âš ï¸ ERREURS COURANTES

### âŒ Oubli de la dÃ©rivÃ©e interne
```
FAUX : [exp(5x)]' = exp(5x)
âœ“     : [exp(5x)]' = 5exp(5x)
```

### âŒ Confondre exp(xÂ²) et [exp(x)]Â²
```
FAUX : [exp(x)]Â² = exp(xÂ²)
âœ“     : [exp(x)]Â² = exp(2x)
```

### âŒ Utiliser la rÃ¨gle des puissances
```
FAUX : [exp(x)]' = x Ã— exp(x)^(x-1)
âœ“     : [exp(x)]' = exp(x)
```

---

## ğŸ§® APPLICATIONS CONCRÃˆTES

### Croissance exponentielle
Population : N(t) = Nâ‚€ Ã— exp(rt)
- Taux de croissance : N'(t) = Nâ‚€ Ã— r Ã— exp(rt)
- InterprÃ©tation : vitesse de croissance

### IntÃ©rÃªts composÃ©s continus
Valeur : V(t) = Vâ‚€ Ã— exp(rt)
- Taux de variation : V'(t) = Vâ‚€ Ã— r Ã— exp(rt)

### DÃ©croissance radioactive
Masse : m(t) = mâ‚€ Ã— exp(-Î»t)
- Taux de dÃ©croissance : m'(t) = -mâ‚€ Ã— Î» Ã— exp(-Î»t)

---

## ğŸ“ EXERCICE-TYPE

**Ã‰noncÃ© :** DÃ©rive f(x) = 4exp(2xÂ² - x + 1)

**Solution Ã©tape par Ã©tape :**

```
Ã‰tape 1 : Identifier u(x)
u(x) = 2xÂ² - x + 1
u'(x) = 4x - 1

Ã‰tape 2 : Appliquer la formule
f'(x) = 4 Ã— u'(x) Ã— exp(u(x))
f'(x) = 4 Ã— (4x - 1) Ã— exp(2xÂ² - x + 1)

Ã‰tape 3 : Simplifier
f'(x) = 4(4x - 1)exp(2xÂ² - x + 1)
```

**âœ“ RÃ©ponse finale :** f'(x) = 4(4x - 1)exp(2xÂ² - x + 1)

---

## ğŸ“ RECOMMANDATIONS

âœ… **Ã€ FAIRE :**
- Toujours identifier u(x) avant de dÃ©river
- Multiplier par u'(x)
- Simplifier au maximum
- VÃ©rifier en dÃ©rivant mentalement

âŒ **Ã€ Ã‰VITER :**
- Oublier la dÃ©rivÃ©e interne
- Confondre exp(xÂ²) et exp(x)Â²
- Appliquer la rÃ¨gle des puissances sur exp

---

## ğŸ”— LIENS AVEC D'AUTRES CHAPITRES

- **Fonctions composÃ©es :** MÃªme principe pour sin(u(x)), ln(u(x))
- **Limites :** Fondamental pour dÃ©finir exp(x)
- **IntÃ©gration :** âˆ«exp(x)dx = exp(x) + C (rÃ©ciproque !)
- **Ã‰quations diffÃ©rentielles :** y' = y a pour solution y = Cexp(x)

---

## ğŸ“ AIDE

**Si tu bloques :**
1. RÃ©Ã©cris exp(u(x)) explicitement
2. Identifie u(x) et u'(x)
3. Applique : u' Ã— exp(u)
4. VÃ©rifie avec un exemple simple

**Exemple simple pour vÃ©rifier :**
- exp(x)' = exp(x) âœ“
- exp(2x)' = 2exp(2x) âœ“

---

*Version 1.0 - Micro-leÃ§on Koundoul*
*Pour rÃ©vision et examen*


